台灣學者: 香港抗爭者的暴力, 不值得譴責.

國際觀察
Nov 18, 2019
朱家安專欄｜為什麼抗爭者的暴力不值得譴責？

有些人認為，若要檢討香港警察的暴力，我們也應該要以同樣標準來檢討抗爭者的暴力。我反對這種說法。以下我試圖說明：「各打五十板」的說法會偏袒港警，並且忽略最終要為這些暴力負責的，應該是中國和香港政府。

香港抗爭，港警拿警棍、手槍和催淚彈驅趕民眾，據傳接下來會出動音波炮。網路上可以看到港警對人開槍的影片，報導已經證實有港人被槍擊重傷，有青年墜樓死亡，生前疑似遭警察追逐；也有報導和自白指出港警性侵、虐待被逮捕的民眾。

數月以來香港不時出現浮屍、裸屍、無名屍，政府官員承認近期自殺和屍體發現事件都增加。港府在記者會上承認有警察喬裝成抗爭者；也有離職港警向媒體表示，部分警察的行動已經失控。

另一方面，抗爭者則用磚頭和燃燒瓶回應警察。這兩天在香港一些大學，抗爭者拆除公共設施來做路障、放火阻止警方進入，有報導傳出港警小腿中箭、面罩被鋼珠擊中。

有些人認為警察傷人、濫用權力是暴力，但抗爭者損毀設施、丟磚放火也是暴力，要是同意前者值得譴責，應該也要同意後者值得譴責。

我不這樣想，我認為有一些因素讓我們容易高估抗爭者暴力的嚴重性，而另一些因素則使得，比起抗爭者，香港政府和中國政府更需要為這些暴力負責。
真正的暴力根本不需要暴力

很多時候，有些人看起來很暴力，其實是因為他們根本不夠暴力。

抗爭者放火阻止警察前進，傷害力恐怕還不如警方手上那些會造成人體和環境持久傷害的催淚彈，但一般人會認為放火是暴力，而丟催淚彈是在阻止暴力。一方面，警方身份有正當化暴力的效果，另一方面，警方有催淚彈可以丟，當然不需要自製燃燒瓶放火。這件事情其實很諷刺：抗爭者缺乏執行暴力專用的精良裝備，只好選擇那些石器時代的、看起來更暴力的抗爭手段。

同樣的道理，抗爭者拆圍牆來做路障，看起來很暴力，然而，若像警察那樣有現成的路障和蛇籠可以拉出來用，誰會想要去拆圍牆？

再來，擁有精良裝備和暴力實力的人，反而可以選擇用看起來不暴力的「文明的」行動來執行暴力。港警手上持槍，好聲好氣請你跟他「走一趟」，你走不走呢？身在有既定規則的文明社會，很容易把經常發生的「制式暴力」當成不是暴力，然而，這會讓我們在有權力的人開始濫用規則的時候無能為力。

最後，受到政權和警政系統支持的人，真要執行暴力，根本不需要讓你看見。回想一下那些新聞，被抓走的香港人是如何被警方虐待和性侵。如果拆圍牆和丟燃燒瓶可以防止我認識的人被香港警察抓走，我也會去拆去丟。

人的判斷並非出於真空，而是受到文化和概念的影響，有政治權力的人不但可以影響你看到哪些東西，也可以影響你怎麼理解看到的東西。這是為什麼我認為，檢討抗爭者暴力，或者強調「同時檢討警察和抗爭者的暴力」的說法，都是忽略房間裡的大象。
如果可以不暴力，誰想要暴力？

要檢討暴力，一個問法是問說，行為者是否除了暴力，別無選擇。在香港事件裡，我們也可以問：誰有餘裕選擇「暴力以外的選項」來應對問題？

跟抗爭者相比，這個答案會是香港政府。如果港府堅守一國兩制和民主精神，香港人根本不需要上街。

跟港府和抗爭者相比，這個答案會是中國政府。如果中國政府不強迫大家接受他們的威權統治，港府不會有壓力違反民主精神，香港人也不需要上街。

港人並不是打從一開始就選擇暴力，2014雨傘革命，就是非暴力抗爭的典型案例。然而，從中國的統治歷史來看，如果不強硬抗爭，香港恐怕是下一個新疆。不管是跟港警港府還是跟中國政府相比，除了暴力抵抗，香港抗爭者並沒有其他有意義的選項，除非你認為束手讓自己被虐待、監控和壓迫，是有意義的選項。

檢討香港抗爭者的暴力，我認為意義不大。如果誰要為這些暴力事件負責，應該是中國。中國政府連自己人民的安全生計都照顧不好，還老是想統治別人，這是香港抗爭事件裡，一切暴力的來源。

＊感謝賴天恆給本文初稿的諮詢意見。

希望台灣人不要投韓

應該如何看待抗爭中的暴力行爲？

從外部看會失去一部分支持，特別是那些不瞭解前因後果，只知道運用絕對原則進行簡單判斷的人（on9左膠）
但從示威者内部看，適當暴力可以增加凝聚力和認同感，提高抗爭的積極性和參與度

如國父所言，行易知難。西諺有雲，行勝於言。
使用暴力進行破壞可以馬上看到效果，讓人振奮，使行動起來的示威者（activists）充滿力量，感受到這是一場屬於自己的運動

另一方面，進行暴力破壞之後，示威者的唯一出路就是贏，無法再回頭，否則就會被清算；
以經濟術語而言，就是極大化了沉沒成本
支持示威者的溫和派也必須選邊，在進行暴力破壞的示威者和濫用武力的警察之間，選擇lesser evil；
想到那麽多手足被捕入獄，你還會反對他們的破壞嗎？

值得一提的是，以暴力調動革命積極性，中共是老手
秦暉教授就一陣見血地指出，暴力搞土改是逼农民纳“投名状”
（

推

pushhh

在曼德拉著名的演講《我準備死了（英語：I Am Prepared to Die）》中，他概述了促使民族之矛成立的動機[17][18]：

1961年6月初，經過對南非局勢的長期焦慮評估，我與一些同事得出的結論是，由於這個國家的暴力是不可避免的，在政府以武力來應對我們的和平要求的時候，非洲領導人繼續宣揚和平與非暴力是不現實及錯誤的。

這個結論並不是輕易得到的。只有當所有和平抗議渠道都被禁止，一切都失敗的時候，我們才決定開始進行暴力形式的政治鬥爭，並組建民族之矛。我們之所以這樣做並不是因為我們想這樣，而是因為政府讓我們別無選擇。在1961年12月16日出版的長矛宣言中，我們說：

在任何國家的生活中，只剩下兩種選擇——服從或戰鬥。現在，那個時候已經來到南非。我們不會屈服，我們別無選擇，只能用一切手段捍衛來我們的人民、我們的未來以及我們的自由。

第一，我們認為，由於政府的政策，非洲人民的暴力行為已成為不可避免的事情，除非有負責任的領導人來疏導以及控制我們人民的感情，否則恐怖主義的爆發會使這個國家的各種族之間產生強烈的痛苦與敵意，甚至不會因戰爭而產生。第二，我們認為，沒有暴力，非洲人民就無法在反對白人至上主義的鬥爭中取得成功。所有表達反對這一原則的合法渠道都已被立法結束，我們正處於要麼接受永久性劣勢，要麼奪取政權的立場。我們選擇違抗法律。我們首先會透過避免訴諸任何暴力的方式來違反法律；只有當這種方式被立法反對，政府採取武力來粉碎對其政策的反對聲音時，我們才會決定用暴力來回應[17][18]。

很多時候，有些人看起來很暴力，其實是因為他們根本不夠暴力。
我鐘意依句

由2003 到現時既政治環境
咁睇 香港人其實一啲都唔暴力

警黑政白色恐怖就唔係暴力？
btw 垃圾始終係鐘意訓撚醒就reboot 再睇一件事從而再放大
佢地都只係食花生但影響市面好大

服從 或者是 戰鬥 戰鬥至最後一刻

講得好唔
spread去比啲藍絲睇

講得太中了。

琴日有單 北京訪民集體吞農藥自殺

大陸人命真賤

好多人就係見到火同磚就覺得暴力
但就唔知無形嘅制度暴力、公權力嘅暴力比原始嘅火同磚更恐怖

有槍仲同你打拳頭交咩
美國人槍權睇落好危險但實際就係民主既保證之一

公開讀一次

好文要推

無力

講得好好!!!!!

講得幾好

應該貼出去做牆紙

和平？我地試過啦，無人理我地炸

很多時候，有些人看起來很暴力，其實是因為他們根本不夠暴力。

智者般既說話
用拳頭打人暴力啲 定係 用真槍實彈射人地個肝暴力啲 ?

五年前佔路已經叫暴力，進化到今日幾千個火魔法都重創唔到一隻狗，事實係永遠無可能同黑警有對等武力

冇錯 三種暴力論

票投韓國瑜 台灣玩撚完

poly 班狗拎住把槍指住你個頭 之後同你講希望以人道方式解決問題

下面好大條5毛 fone wang

[正能量撚]出去之前，希望你可以睇下呢個po

全個連登都係負能量，我要你地有正能量啊

兩隻mon post狗

香港人被壓迫 打壓
被車撞

18-11-2019 (原片）香港警察踩示威者頭部

好文共賞

講得幾啱

泛民區議會選舉前快啲做野

麻煩幫手推

畸形制度 無形地凌虐香港人
火燒 扔野 只係短暫地造成影響
長期既制度壓迫先係最暴力的源頭

PISH

根本就係

well said

藍絲眼中:開槍射頭唔暴力,汽油彈燒全身係暴力

根本就系咁

雖然佢講既中心思想同我地差唔多
但不得不說佢講得有說服力好多

好文

自己友都暴力前暴力後
正名做武力好唔好

雖然係咁 不過遇着痴線佬揸槍真係好危險

Push

啲藍屍一係無讀過書唔識 一係不嬲都係港豬唔理呢啲
佢哋鬼識咩

俾自撚私睇會好啲

push

低學歷藍絲睇唔明
高學歷藍絲不願面對現實

用刀最唔暴力
一刀一件

我會詛咒所有當香港處於危難當中不伸出援手，卻譴責香港武勇抗爭者的台灣人

詛咒你們選出一個共匪總統，出賣台灣人勾結共產黨
詛咒一國兩制在台灣落實，台灣政府成為共產黨的傀儡
詛咒你們只能在共產黨篩選過後認可的候選人中進行民主選舉
詛咒台灣傀儡政府向共產黨唯命是從，漠視台灣人的利益和訴求
詛咒你們即使二百萬人上街，政府仍繼續一意孤行
詛咒你們逼不得已再次動員太陽花學運阻止惡法時，軍警向你們開槍鎮壓
詛咒你們向世界展示台灣人和平理性高質素的一面，西方國家給予掌聲和同情卻無所作為，然後繼續盤算該如何與中共合作謀取更大利益
詛咒你們堅持和平理性表達訴求，仍然被軍警武力清場
詛咒中華統一促進黨挑釁襲擊和平示威的人，警察卻放過統促黨的人，反而拘捕被自衛的示威者
詛咒你們終於發現所有道德光環都是一無所用、所有西方國家都是袖手旁觀、所有和平手段都對共產黨不痛不癢，傀儡政府繼續向中共阿諛奉承
詛咒你們終於受不了一直受傷，想要抵抗的時候，世界跟你們說很失望
詛咒你們終於醒覺只能靠自己勇武保衛家園、光復台灣，但中共黨在背後竊笑：終於可以使用更大武力鎮壓
詛咒你們被黑幫斬至終身殘廢、被藍營的士司機撞向示威群眾導致受傷者要截肢，終於要還擊的時候，西方國家譴責你們使用暴力

你們忘記了當日台灣的民主與自由是如何爭取，然後對香港落井下石，我詛咒你們將會承受同樣的苦難

真，有得揀邊有人想用暴力

多謝指出 最催淚既一句 如果可以救到佢地 要拆要丟 係咪大家都會做？

寫得好好

簡單不過

求翻譯英文再放Twitter

Push

另外，一番肺腑連同深度分析，大家都可以睇下

其實我地一路都唔覺得示威者暴力。。 呢句應該岩做文宣比其他人睇

香港獨立後要加持槍權

其實就係權力嘅問題
缺乏權力（別無選擇）先會更加激烈

如果好似區長咁有權（一人凌駕百萬人）
講一句就迫令成事（唔聽話你就冇得撈）
洗鬼任何暴力（連大聲嗌都慳翻）

如果公投/民調說明多數人不滿
就有權令佢問責下台（即刻斷糧）
誰想要抗爭/暴力？

所以都係要還政於民
係市民授權畀公僕
市民有權力就係民主

好簡單一句，示威者暴力，警察會拉佢
警察暴力邊個拉佢

是因為不夠權力
有權力叫停 連打人都唔使

好文，推